# Подготовка к государственному экзамену

## Разделы

### ОС

1. Назначение и функции операционной системы. Классификации операционных систем. Архитектура и функциональные компоненты операционной системы. Сравнительный анализ современных операционных систем

2. Ресурсы операционной системы и их распределение. Планирование и диспетчеризация процессов и потоков. Синхронизация процессов и потоков. Предотвращение тупиков.

3. Функции операционной системы по управлению памятью. Алгоритмы распределения памяти. Свопинг и виртуальная память. Функции и архитектура файловой системы. Основные типы файловых систем.

4. Основные команды операционной системы. Создание командных файлов. Утилиты. Разработайте командный файл, который создает архив. Имя архивного файла должно состоять из текущей даты (день.месяц.год - ДД.ММ.ГГГГ.rar). Передаваемым в командный файл параметром является маска добавляемых в архив файлов.

### Аппаратный уровень

5. Понятие архитектуры вычислительной системы и их характеристики.

6. Архитектура процессора. CISC и RISC архитектура. Методы адресации и типы команд. Основные команды языка Ассемблер. Разработайте программу на языке Ассемблер, которая находит сумму целых чисел от A до B (A < B).

### Сеть

7. Принципы построения и архитектура компьютерных сетей. Основные виды сетевого оборудования. Сетевые возможности операционных систем.

8. Классификация сетевых протоколов, их описание, строение, применение. Иерархия протоколов и режимы их работы. Стеки протокола. Функциональные и архитектурные особенности сети Интернет. Сервисы Интернет.


### ЯП и методологии программирования

9. Основные этапы компьютерного решения задач. Алгоритмы. Способы записи алгоритмов. Основные алгоритмические конструкции. Реализация основных алгоритмических структур (следования, ветвления повторения) в языке программирования.

10. Языки программирования (ЯП). Классификация ЯП. Способы описания ЯП. Основные элементы ЯП: алфавит, лексемы, синтаксис, семантика. Виды трансляторов. Этапы трансляции.

11. Концепция типа данных. Типы данных в языке программирования.

12. Функции в языке программирования. Виды параметров. Рекурсия. Модули. Составить программу, реализующую рекурсивный алгоритм сортировки слиянием.

13. Методология объектно-ориентированного программирования. Основные принципы ООП. Понятия класса, объекта, метода, их реализация в языке программирования. Области видимости. Конструкторы и деструкторы.Свойства. Разработайте класс для работы с рациональным числом (дробью).

14. Наследование классов. Типы методов. Полиморфизм. Интерфейсы. Делегаты. Создать иерархию классов геометрических фигур.

15. Особенности визуального программирования. Сообщения и события. Программирование, управляемое событиями. Компоненты. Проектирование интерфейса. Библиотеки компонентов. Обработка исключений. Спроектировать Windows Forms приложение «Финансовый калькулятор».

### Разработка ПО

16. Основные понятия и принципы программной инженерии. Основные показатели качества ПО. Стандарты и модели жизненного цикла ПО. Формальные и гибкие процессы разработки ПО. Описать жизненный цикл разработки корпоративной информационной системы.

17. Спецификация требований. Структурная разработка. Модульная декомпозиция. Проектирование интерфейса пользователя. Разработать техническое задание для разработки информационной системы ВУЗа.

18. Технология объектно-ориентированного проектирования на основе UML. Образцы проектирования. Разработать диаграммы UML для информационной системы ВУЗа.

19. Верификация и аттестация ПО. Тестирование и отладка ПО. Надежность и безопасность ПО.

20. Сопровождение ПО; реинжиниринг ПО. Составление программной документации. Разработать техническое задание для разработки библиотечной информационной системы.

### Администрирование

21. Администрирование операционных систем типа Windows. Типовые задачи администрирования, средства мониторинга и оптимизации. Сетевые протоколы и службы ОС Windows. Информационная безопасность ОС Windows. Восстановление ОС Windows.

22. Администрирование операционных систем типа Unix. Программирование на языке командного интерпретатора. Файловые системы ОС типа Unix. Пользователи, группы и права доступа. Конфигурация и стартовые сценарии ОС типа Unix. Мониторинг производительности, управление процессами и автоматизация заданий ОС типа Unix. Настройка основных сетевых служб, защита сети в ОС Unix.

### Параллельное программирование

23. Парадигмы параллельного программирование. Виды параллельных вычислительных систем. Технологии параллельного программирования в системах с общей памятью. Методы синхронизации. Разработайте программу, реализующую параллельный алгоритм умножения матриц с помощью технологии OpenMP.

24. Распределенные вычисления. Технологии программирования распределенных систем. Методы разработки и анализа параллельных алгоритмов. Разработайте программу, реализующую параллельный алгоритм умножения матриц с помощью технологии MPI.

### Теория автоматов

25. Основные понятия теории автоматов. Основные понятия формальных грамматик. Классификация формальных грамматик. Конечные автоматы. Регулярные выражения. Регулярные языки. Постройте граф переходов конечного автомата для следующего регулярного выражения:(a | b)*a (a | b)

26. Контекстно-свободные грамматики и языки. Деревья разбора. Автоматы с магазинной памятью. Нормальные формы КС-грамматик. Прикладные алгоритмы синтаксического анализа. Постройте для заданной грамматики МП-автомат и приведите возможные такты его работы по распознаванию произвольной цепочки: S→aAb , S→c, A→bS, A→Bb, B→aA, B→c

### Алгоритмы и структуры данных

27. Сложность вычисления. Классификация алгоритмов по сложности вычислений. Полиномиальная сводимость. NP-полные задачи.

28. Алгоритмы внутренней и внешней сортировки. Линейный и двоичный поиск. Хеширование. Разработайте методы добавления и поиска телефона заданного человека в хэш-таблице.

29. Указатели. Данные с динамической структурой. Связанные списки, стеки, очереди. Нелинейные структуры данных. Бинарные деревья. Разработайте методы добавления и поиска телефона заданного человека в бинарном дереве поиска.

30. Перечисление комбинаторных объектов. Перебор с возвратами. Методы сокращения перебора: эвристики; метод ветвей и границ; динамическое программирование. Разработайте программу для решения задачи «о рюкзаке».

### Проектирование БД

31. Базы данных и информационные системы. Системы управления базами данных (СУБД). Состав СУБД. Основные функции СУБД. Возможности современных СУБД. Особенности архитектуры «клиент-сервер».

32. Модели данных: иерархическая; сетевая; реляционная; постреляционная; многомерная; объектно-ориентированная. Базовые понятия реляционных моделей данных. Реляционная алгебра. Язык SQL. Разработайте модель информационной системы, отражающей информацию о сотрудниках компании. Составьте несколько запросов на языке SQL.

33. Этапы разработки базы данных. Методы проектирования баз данных. Нормальные формы. Алгоритм нормализации (приведение к третьей нормальной форме). Метод сущность-связь. Постройте ER-диаграмму для информационной системы «Поликлиника».

### Искусственный интеллект

34. Основные понятия искусственного интеллекта. Понятие моделей систем искусственного интеллекта. Особенности систем искусственного интеллекта. Разновидности систем искусственного интеллекта.

35. Модели представления знаний и методы вывода решения. Формальные логические модели. Семантические сети. Фреймы. Продукционные модели. Структура и классификация экспертных систем. Технология разработки экспертных систем.

36. Основные понятия нейронных сетей. Классификация и свойства нейронных сетей. Обучение нейронных сетей. Персептроны. Линейная разделимость и ограниченность однослойного персептрона. Многослойные нейронные сети. Сети обратного распространения. Сети встречного распространения. Основные методы распознавания образов.

37. Нечеткие системы. Нечеткие множества и операции над ними. Основные характеристики нечетких множеств. Нечеткая логика. Нечеткие выводы.

### Методы оптимизации

38. Постановка задачи нелинейного программирования. Методы минимизации функции одной переменной и их геометрическая интерпретация. Методы минимизации функций многих переменных и их геометрическая интерпретация. Разработайте программу поиска минимального значения функции двух переменных методом градиентного спуска.

39. Задача линейного программирования: постановка задачи, геометрическая интерпретация. Симплекс-метод. Поиск начального базиса. Теория двойственности. Транспортная задача. Разработайте программу поиска опорного плана транспортной задачи методом северо-западного угла.

40. Методы условной оптимизации. Необходимые и достаточные условия условного экстремума. Правило множителей Лагранжа для задач с ограничениями типа равенств и неравенств.

### Численные методы

41. Приближенное решение нелинейных уравнений. Методы отделения и уточнения корней. Приближенное решение систем нелинейных уравнений. Разработайте программу для решения уравнения f(x)=0 методом Ньютона.

42. Численное решение систем линейных алгебраических уравнений (СЛАУ) прямыми и итерационными методами. Их характеристики и сопоставление. Контроль точности решения СЛАУ. Разработайте программу для решения СЛАУ с действительными коэффициентами.

43. Численное интегрирование и дифференцирование. Квадратурные формулы прямоугольников, трапеций, Симпсона. Численное дифференцирование: метод неопределенных коэффициентов. Оценка погрешности и устойчивости формул. Разработайте программу для вычисления числа π с помощью численных методов.

44. Численное решение задачи Коши для дифференциальных уравнений первого порядка: метод Эйлера и его модификации, метод «предиктор- корректор», методы Рунге-Кутта.

### Разрозненные вопросы

45. Графы. Нагруженные графы. Минимальные маршруты (пути) в графах. Алгоритмы поиска минимальных маршрутов (путей). Паросочетания и потоки в сетях. Разработайте программу для поиска центра графа.

46. Алфавитное кодирование. Свойство префикса. Критерий однозначности декодирования. Оптимальные коды, метод Хаффмана. Линейные коды.

47. Формулы алгебры высказываний. Тавтологии. Проблема разрешимости в алгебре высказываний. Алгоритмы проверки тождественной истинности формул.

48. Приложения математической логики в информатике и программировании. Автоматическое доказательство теорем. Метод резолюций в логических исчислениях.

49. Различные подходы к формализации понятия алгоритма. Вычислимые функции. Машины Тьюринга и Поста. Нормальные алгоритмы Маркова. Алгоритмически неразрешимые проблемы. Составьте программу для любого универсального исполнителя (машина Тьюринга, машина Поста, нормальные алгоритмы Маркова), которая выполняет сложение двух чисел.

### Моделирование информационных процессов

50. Основные подходы к математическому моделированию. Непрерывные и дискретные, детерминированные и стохастические модели. Понятие о статистическом имитационном моделировании. Псевдослучайные числа и процедуры их машинной реализации.

51. Математическое моделирование функционирования систем массового обслуживания (СМО). Потоки требований (запросов) и средства их обработки. Модели СМО с очередями и с отказами.

52. Задача планирования экспериментов с использованием компьютерных моделей. Факторное пространство, классификация факторов и типы планов экспериментов. Статистические методы обработки результатов моделирования систем. Анализ и интерпретация результатов машинного моделирования: корреляционный и дисперсионный анализ.

## Теория

[Общая папка](https://drive.google.com/drive/folders/1Yjdw_rKH6CBjmySUt63rOmGyV_5O_Yw8?usp=sharing)

Инвайт по email, кому нужно знают кому писать

- рекомендация наименования файлов: <номер-вопроса>-<кратко-что-в-нем>

## Материалы

[Книги](https://drive.google.com/drive/folders/1ZDaT5tqMdyvGiCfsFrG67QWzEFvbSdDw?usp=sharing)